{
	"news": [
		{
			"id": 262001428,
			"title": "M\u00e1rgenes de exportaci\u00f3n y molienda de soja negativos",
			"text": "A los precios de mercado en todos los commodities, trigo, soja y ma\u00edz, tanto en el disponible como los precios futuros nueva cosecha, los m\u00e1rgenes de exportaci\u00f3n son negativos. Esto quiere decir que los exportadores pierden plata si analizamos los precios FOB de mercado y los precios FAS te\u00f3ricos resultantes. No se contempla en este an\u00e1lisis alg\u00fan hipot\u00e9tico beneficio financiero que alguna empresa en forma individual pudiera tener.\n\nVeamos lo que sucede con el precio FOB de ma\u00edz para embarque abril/mayo: en estos momentos, est\u00e1 cotizando a U$S 199 la tonelada (U$S/tn), equivalente a un precio FAS te\u00f3rico de 165 U$S/tn, mientras que el precio del mercado en el MATBA-Rofex est\u00e1 cotizando a 182 U$S/tn.\n\nLa diferencia de 17 U$S/tn es el precio que deber\u00eda bajar el mercado para que la exportaci\u00f3n tenga un margen cero, ni perdida ni ganancia. Resumiendo, el precio de ventana para el ma\u00edz nueva cosecha deber\u00eda ser de 165 U$S/tn, en lugar de la cotizaci\u00f3n actual de 182 U$S/tn.\n\nLa pregunta del mill\u00f3n es \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 el precio del ma\u00edz nuevo cuando comience la cosecha en abril o mayo? Si uno se gu\u00eda por el precio FAS te\u00f3rico, el precio del ma\u00edz deber\u00eda ser 165 U$S/tn, pero es muy dif\u00edcil poder predecir en forma tan anticipada (faltan siete meses) a cu\u00e1nto estar\u00e1 el mercado en la realidad.\n\nMientras tanto, los productores han comenzado a vender ma\u00edz forward nueva cosecha, posici\u00f3n mayo 2025, con un volumen registrado de ventas de 220 mil toneladas en la segunda semana de octubre.\n\nPor lo pronto, estamos viendo que Chicago muestra tendencia muy vol\u00e1til y err\u00e1tica. Entre agosto y principios de octubre, el ma\u00edz en Chicago posici\u00f3n mayo subi\u00f3 17 U$S/tn, entre principios y finales de octubre el mercado perdi\u00f3 10 U$S/tn.\n\nEn el balance, la ganancia neta en el mercado fue de solamente 7 U$S/tn. Hay que destacar que estas variaciones que sufri\u00f3 el mercado de Chicago no se trasladaron en forma lineal y autom\u00e1tica a las cotizaciones del ma\u00edz sobre el mercado en Argentina. Este divorcio entre los dos mercados es consecuencia de la incertidumbre que existe con respecto al volumen de la cosecha de ma\u00edz en Brasil y en Argentina.\n\nPor su parte, la cosecha de ma\u00edz en Estados Unidos est\u00e1 a punto de concluir, y se espera que a partir de noviembre los precios sobre Chicago comiencen a consolidar una tendencia sostenida a firme.\n\nHarina de soja\n\nEn el caso de la soja, los m\u00e1rgenes de molienda, resultante a partir de la elaboraci\u00f3n del poroto de soja y la consecuente producci\u00f3n de aceite y harina de soja, son negativos en 25 U$S/tn.\n\nEl precio de paridad para que la industria aceitera tenga margen de molienda \u201ccero\u201d, es decir, que no gane ni pierda plata, es de 264 U$S/tn, mientras que los precios en el MATBA-Rofex est\u00e1n cotizando a 289 U$S/tn.\n\nEn concreto, este resultado negativo del margen de molienda act\u00faa como uno de los principales factores bajistas a la hora del ingreso de la nueva cosecha.\n\nSucede que con una siembra de soja en el orden de los 18 a 19 millones de hect\u00e1reas, podremos aspirar a tener una cosecha de soja en el rango de 52 a 55 millones de toneladas.\n\nCon este volumen de producci\u00f3n, m\u00e1s el ingreso de la soja de la cosecha anterior 2024, conocido como \u201ccarry-over\u201d, estimado en 12 millones de toneladas, llegamos a un volumen de oferta global de 64 a 67 millones de toneladas.\n\nEste es el dato clave para el mercado, con semejante volumen de producci\u00f3n de soja de la nueva cosecha m\u00e1s el stock final de la cosecha 2024, no resiste que la industria aceitera acepte arrancar la nueva cosecha con m\u00e1rgenes de molienda negativos.\n\nDicho de otra forma, las chances de baja en el precio de la soja nueva de 25 U$S/tn es altamente probable.",
			"summary": "",
			"url": "https://www.lavoz.com.ar/agro/agricultura/margenes-de-exportacion-y-molienda-de-soja-negativos/",
			"image": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v2/T5XZZAGDLJFPDO2JKGW3BXKL3A.jpg?quality=75&smart=true&auth=65721a6ab7f4fb89b2f3ebd19a12bd96e6fafece241add524b7ee0068f0858ac&width=1200&height=630",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-02 03:01:00",
			"author": "Pablo Adreani",
			"authors": [
				"Pablo Adreani"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "ar",
			"insight": "Si.\nNoticias sobre m\u00e1rgenes negativos de exportaci\u00f3n pueden afectar directamente las decisiones de exportaci\u00f3n agr\u00edcola de Per\u00fa al afectar la rentabilidad.",
			"lat": -34.9964963,
			"lon": -64.9672817
		},
		{
			"id": 262296556,
			"title": "Octubre cerr\u00f3 con un fuerte crecimiento de las exportaciones de ma\u00edz",
			"text": "Seg\u00fan datos provisorios de la agencia mar\u00edtima Nabsa, durante octubre se habr\u00edan embarcado 2,8 Mt de ma\u00edz, duplicando el nivel del a\u00f1o pasado y marcando un excelente n\u00famero de embarques para el mes.\n\nSolo en dos ocasiones se habr\u00edan exportado m\u00e1s toneladas de ma\u00edz durante un octubre, en el 2019 y 2021. As\u00ed lo indic\u00f3 un informe elaborado por los economistas de la Bolsa de Comercio de Rosario (BCR) Mat\u00edas Contardi y Emilce Terr\u00e9.\n\n\u201cEl excelente dato de octubre se corrobora con la fortaleza de las condiciones FOB por ma\u00edz argentino. Actualmente por ma\u00edz de exportaci\u00f3n se negocian primas hasta 30% positivas con respecto a Chicago, siendo que habr\u00eda que irse hasta enero del 2021 para encontrar valores comparables. As\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de que durante el mes el contrato de ma\u00edz en CBOT haya retrocedido 3%, las cotizaciones FOB se mantuvieron por encima de septiembre, sin bajar de los U$S 200/t y llegando hasta los U$S 211/t\u201d, destacan los analistas.\n\nSeg\u00fan explicaron, la situaci\u00f3n se traslada directamente hacia el mercado local, donde las ofertas de compra por ma\u00edz se siguen buscando para el tramo entre noviembre y diciembre, con una pizarra que se mantuvo en torno a los $180.000/t durante octubre, nunca bajando de los $177.000/t. \n\n\u201cAdem\u00e1s, al mismo tiempo, las cotizaciones de los d\u00f3lares financieros han retrocedido un 6%, dejando la brecha entre el tipo de cambio oficial y del contado con liquidaci\u00f3n en un 17%, valor m\u00e1s bajo desde el salto discreto de diciembre del 2023 y luego de ello el m\u00e1s bajo desde el 2019. As\u00ed, expresado al tipo de cambio financiero, la pizarra por ma\u00edz ha llegado a valores m\u00e1ximos de todo el a\u00f1o\u201d, detalla el informe.\n\nA tono con ello, el ritmo de compromisos durante el mes mantuvo la intensidad, lleg\u00e1ndose a operar entre contratos y fijaciones 1,8 Mt hasta el 23/10. En el cuadro general, las compras totales de la campa\u00f1a ascienden a 35,4 Mt entrando dentro del promedio de los \u00faltimos a\u00f1os. Dejando de aqu\u00ed hasta la cosecha de la nueva campa\u00f1a el 31% de la oferta total por comprometer, completamente alineado con el promedio.\n\n\u201cEn un escenario productivo adverso, con una ca\u00edda interanual de la intenci\u00f3n de siembra que podr\u00eda llegar hasta el 50% en la regi\u00f3n n\u00facleo, la evoluci\u00f3n de los stocks que pasar\u00edan para la campa\u00f1a siguiente, as\u00ed como la din\u00e1mica de la poblaci\u00f3n de la chicharrita del ma\u00edz deber\u00e1n seguirse de cerca, para comenzar a proyectar el nivel de oferta total que contaremos en la 2024/25\", dice la BCR.\n\nPor lo pronto, el \u00faltimo informe de la \u201cRed Nacional de Monitoreo Dalbulu maidis\u201d trae buenas noticias, increment\u00e1ndose el n\u00famero de delegaciones sin observaciones, y siendo que, en cuatro de las cinco regiones argentinas monitoreadas, las observaciones de trampas con m\u00e1s de 5 adultos fueron nulas, mejorando con respecto al \u00faltimo informe. Sin embargo, la regi\u00f3n del NOA a\u00fan cuenta con mayor presencia de la chicharrita, inclusive incrementando las observaciones entre informes.",
			"summary": "",
			"url": "https://www.lavoz.com.ar/agro/agricultura/octubre-cerro-con-un-fuerte-crecimiento-de-las-exportaciones-de-maiz/",
			"image": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v2/GJ6U4PIN5NGHVBVEU3XWY4667E.jpg?quality=75&smart=true&auth=edf11e756158a12891cdd589649090cdebdabca5e199819deabb87c17a6e13cb&width=1200&height=630",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-04 21:21:47",
			"author": "Redacci\u00f3n Lavoz",
			"authors": [
				"Redacci\u00f3n Lavoz"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "ar",
			"insight": "Si.\nEste crecimiento en las exportaciones de ma\u00edz podr\u00eda influir positivamente en decisiones de exportaci\u00f3n y cultivo de ma\u00edz en Per\u00fa, considerando tendencias de mercado y demanda.",
			"lat": -34.9964963,
			"lon": -64.9672817
		},
		{
			"id": 262173728,
			"title": "A finales de octubre crecieron las ventas y fijaciones de soja y ma\u00edz",
			"text": "La ca\u00edda en los precios internacionales, la p\u00e9rdida del poder adquisitivo de los granos y, otros factores como la brecha cambiaria, pudieron desincentivar o retrasar la comercializaci\u00f3n de la soja y el ma\u00edz a la espera de que el panorama cambiara en los meses subsiguientes a la cosecha. \n\nYa sea, por subas en los precios internacionales, un aumento en el tipo de cambio, o por una disminuci\u00f3n en los derechos de exportaci\u00f3n.\n\nSeg\u00fan reporta la Bolsa de Cereales de C\u00f3rdoba, durante los \u00faltimos d\u00edas de octubre se observaron buenos vol\u00famenes de ventas y de fijaciones, tanto para la soja como para el ma\u00edz. \n\nEn ambos casos, las ventas semanales se posicionaron por encima del promedio de las \u00faltimas cinco campa\u00f1as. \n\nEl volumen fijado de la oleaginosa fue el m\u00e1s elevado desde julio mientras que, para el cereal, se consolid\u00f3 como uno de los mayores en lo que va del ciclo comercial.\n\nLo anterior, pudo verse motivado por la ca\u00edda en la brecha cambiaria experimentada durante el mes de octubre, la cual promedi\u00f3 el 20%, diez puntos porcentuales por debajo de septiembre. \n\nEn lo que va de la actual administraci\u00f3n, la brecha se posiciona en los niveles m\u00e1s bajos de los \u00faltimos cuatro a\u00f1os y mientras m\u00e1s baja sea, mayor es el precio en d\u00f3lares recibido por el productor. \n\nEn el siguiente gr\u00e1fico, puede apreciarse como desde de junio el precio disponible de la soja ajustado al d\u00f3lar MEP fue creciendo mientras que, en Chicago, se observa una baja sostenida en la cotizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, la mayor comercializaci\u00f3n obedece a las lluvias ocurridas durante la \u00faltima semana que posibilitaron avanzar con las siembras de la nueva campa\u00f1a, permitiendo a los productores vender para llevar adelante las labores.\n\nLo anterior aplica tambi\u00e9n al ma\u00edz, sin embargo, en el caso del cereal puede advertirse un factor adicional, el cual es la mejora en su poder de compra respecto a la soja. Octubre fue el segundo mes consecutivo en donde el precio relativo de soja respecto del ma\u00edz cae, manteni\u00e9ndose, por debajo del promedio.\n\nDe acuerdo con la Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca de la Naci\u00f3n (SAGyP), la producci\u00f3n de soja durante la campa\u00f1a 2023/24 alcanzar\u00eda los 48,2 millones de toneladas. En cuanto a la comercializaci\u00f3n de dicho volumen, a la cuarta semana de octubre se llevan vendidas poco m\u00e1s de 30,9 millones de toneladas, lo cual en t\u00e9rminos de la producci\u00f3n estimada representar\u00eda el 64%. \n\nEste avance, se encuentra en l\u00ednea a lo observado durante el ciclo 2022/23 (63%), no obstante, se ubicar\u00eda cinco puntos porcentuales por debajo del promedio de las \u00faltimas cinco campa\u00f1as (69%).\n\nAdem\u00e1s, del total comercializado, el 80% tiene precio. De esta manera, se observa un menor volumen de fijaciones si se lo compara al promedio de las \u00faltimas cinco campa\u00f1as (85%).\n\nEn cuanto a la din\u00e1mica semanal de ventas, durante la pen\u00faltima semana de octubre se comercializaron alrededor de 720 mil toneladas, el mayor volumen de las \u00faltimas trece semanas. Adem\u00e1s, en el mismo lapso, se observ\u00f3 el mayor nivel de fijaciones desde principios de junio.\n\nAl primero de octubre, las existencias f\u00edsicas de soja en acopios, plantas industriales y elevadores terminales super\u00f3 los 20,2 millones de toneladas. \n\nDicho volumen, representa un incremento del 85% respecto a octubre del 2023. Esta recuperaci\u00f3n en las existencias obedece a un mayor volumen de producci\u00f3n en comparaci\u00f3n al a\u00f1o previo, donde la cosecha fue afectada por una importante sequ\u00eda.\n\nEn cuanto a la industria, las existencias del poroto, aceite y harina de soja exhiben un incremento interanual respeto al primero de octubre del 2023, lo que podr\u00eda ocasionar una demanda menos agresiva en el mercado interno. En el caso del poroto de soja, dicho incremento es del 11%, mientras que, los aumentos ascienden al 15% y 16% para el aceite y la harina de soja, respectivamente. \n\nEn el caso del ma\u00edz, al 23 de octubre se encuentran comercializadas 35,4 millones de toneladas. Seg\u00fan la Bolsa de Comercio de Rosario, la producci\u00f3n nacional del cereal para el ciclo 2023/24 alcanzar\u00eda los 49,5 millones de toneladas, por lo cual, el volumen vendido representar\u00eda el 73% de la producci\u00f3n. El avance actual, se posiciona dos puntos porcentuales debajo de la campa\u00f1a previa (75%) y seis puntos porcentuales por debajo del promedio de las \u00faltimas cinco (79%).\n\nDe las toneladas vendidas, 29 millones tienen precio, lo que representar\u00eda el 82% de lo comercializado. Dicho porcentaje se encuentra tres puntos porcentuales por debajo a lo observado el ciclo previo (85%) y, tambi\u00e9n, del nivel de fijaciones promedio de las \u00faltimas cinco campa\u00f1as (87%).\n\nEn cuanto a la din\u00e1mica semanal de ventas, durante la semana del 23 de octubre se vendieron m\u00e1s de 520 mil toneladas, el nivel m\u00e1s elevado de las \u00faltimas seis semanas y, adem\u00e1s, posicion\u00e1ndose por encima del promedio de las \u00faltimas cinco campa\u00f1as. \n\nEl ciclo comercial del cereal comprende el periodo que trascurre entre los meses de marzo a febrero, donde hasta el momento las fijaciones semanales promediaron las 760 mil toneladas. \n\nDurante la cuarta semana de octubre, se fij\u00f3 precio a m\u00e1s de un mill\u00f3n de toneladas, superando ampliamente al promedio mencionado y posicion\u00e1ndose como la cuarta semana de mayores fijaciones en lo que va transcurrido del ciclo comercial.",
			"summary": "",
			"url": "https://www.lavoz.com.ar/agro/agricultura/a-finales-de-octubre-crecieron-las-ventas-y-fijaciones-de-soja-y-maiz/",
			"image": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v2/JKIP2OLI7BHCPCAR7B5IRCSFUI.jpg?quality=75&smart=true&auth=9cc5ddcafde5f180101b62290162d53a7d8284f99f90c443f6f5567739de68ba&width=1200&height=630",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-03 22:33:00",
			"author": "Redacci\u00f3n Lavoz",
			"authors": [
				"Redacci\u00f3n Lavoz"
			],
			"language": "es",
			"source_country": "ar",
			"insight": "Si.\nLa ca\u00edda en los precios internacionales de soja y ma\u00edz altera las variables de comercializaci\u00f3n y puede impactar las exportaciones peruanas en t\u00e9rminos de competitividad y estrategia de mercado.",
			"lat": -34.9964963,
			"lon": -64.9672817
		},
		{
			"id": 263546788,
			"title": "Los n\u00fameros rojos vuelven a todas las lonjas cerealistas con la ca\u00edda de precios por la cosecha de ma\u00edz y las noticias internacionales",
			"text": "Estados Unidos: A pesar de la incertidumbre en torno al pr\u00f3ximo programa republicano y las posibles tensiones comerciales con China, los precios en Chicago esperan con atenci\u00f3n el informe del USDA que se publica hoy. Ayer, las cifras semanales de exportaci\u00f3n marcaron una tendencia, destacando el ma\u00edz como protagonista. Estados Unidos ha alcanzado 4 semanas consecutivas con m\u00e1s de 2 millones de toneladas de exportaciones de ma\u00edz, un r\u00e9cord hist\u00f3rico. En contraste, el trigo cerr\u00f3 a la baja debido a la reducci\u00f3n en las exportaciones, influenciada especialmente por las condiciones lluviosas en las Grandes Llanuras.\n\nEuropa: Las recientes elecciones en Estados Unidos han impactado el mercado europeo, afectando la paridad euro/d\u00f3lar, que ha registrado su nivel m\u00e1s bajo desde julio. La situaci\u00f3n pol\u00edtica en Alemania tambi\u00e9n ha a\u00f1adido inestabilidad, con la destituci\u00f3n del Ministro de Finanzas por el Canciller Olaf Scholz. La depreciaci\u00f3n del euro ha dado un impulso a los precios de los cereales de la UE, favoreciendo las exportaciones europeas y generando oportunidades de ganancia ante el aumento en los precios de productos importados.",
			"summary": "Los n\u00fameros rojos vuelven a las lonjas nacionales, seg\u00fan datos recopilados por Abastores, que destaca que las lonjas han mostrado una tendencia bajista durante la \u00faltima semana, mientras que el mercado internacional ha estado marcado por la volatilidad y las noticias provenientes de Estados Unidos. Todas las lonjas nacionales han registrado ca\u00eddas, con el trigo [&#8230;]\n\n\nLa entrada Los n\u00fameros rojos vuelven a todas las lonjas cerealistas con la ca\u00edda de precios por la cosecha de ma\u00edz y las noticias internacionales aparece primero en Agroinformacion.",
			"url": "https://agroinformacion.com/los-numeros-rojos-vuelven-a-todas-las-lonjas-cerealistas-con-la-caida-de-precios-por-la-cosecha-de-maiz-y-las-noticias-internacionales/",
			"image": "https://agroinformacion.com/wp-content/uploads/2024/11/LOS-NUMEROS-ROJOS-VUELVEN-A-LAS-LONJAS-CEREAL-ABASTORES.jpg",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-08 10:31:34",
			"author": "Redacci\u00f3n",
			"authors": [
				"Redacci\u00f3n"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "es",
			"insight": "Si.\nLa ca\u00edda de precios en los cereales podr\u00eda influir en las decisiones de exportaci\u00f3n y precios de productos peruanos relacionados al ma\u00edz y al trigo.",
			"lat": 40.463667,
			"lon": -3.74922
		},
		{
			"id": 263670298,
			"title": "La mayor venta de los productores se reflej\u00f3 en la molienda de soja y en el ingreso de divisas",
			"text": "Durante septiembre se recuper\u00f3 el volumen de molienda de soja a 4,112 millones de toneladas, un aumento de 880 mil toneladas con respecto a la molienda del mes anterior de 3,233 millones de toneladas y muy cerca del r\u00e9cord registrado en el mes de julio con 4,381 millones de toneladas.\n\nLa molienda acumulada enero-septiembre llega a 30,895 millones de toneladas contra 21,477 millones del a\u00f1o pasado, de la fuerte sequ\u00eda, y con una cifra superior a la molienda del 2022 de 29,600 millones.\n\nLa mayor molienda de soja es el resultado del mayor volumen de ventas de los productores y ayudado por un mayor volumen de importaciones de pa\u00edses lim\u00edtrofes por un total de 633 mil toneladas.\n\nUn dato novedoso: en septiembre se importaron 92.000 toneladas de soja procedentes de Uruguay. Se ampl\u00eda de esta forma la oferta de soja importada proveniente de los pa\u00edses vecinos del Mercosur.\n\nPor su parte, Paraguay sigue siendo por lejos el pa\u00eds que aporta el mayor volumen de soja importada con 530.000 toneladas, Bolivia en tercer lugar con 20.477 toneladas y finalmente Brasil con 9.215 toneladas.\n\nEn otro orden, la coyuntura microecon\u00f3mica sustentada por la continuidad del cepo, la baja en el precio de los d\u00f3lares alternativos, incluido el blue, ha tenido el efecto buscado y deseado por el Gobierno.\n\nEn un ambiente de fuerte escasez de pesos por las restricciones del Gobierno de no emisi\u00f3n, los productores recurren a sus ahorros en d\u00f3lares, la soja y el ma\u00edz.\n\nNo solamente no hay pesos sino que tampoco hay d\u00f3lares, o mejor dicho los d\u00f3lares los tienen los productores que tienen todav\u00eda sin vender 25 millones de toneladas de soja y 8 millones de toneladas de ma\u00edz. En t\u00e9rminos de ingreso potencial de divisas, la soja sin vender equivale a U$S 10.500 millones y en el caso del ma\u00edz equivale a U$S 1.720 millones, en conjunto se trata de U$S 12.220 millones.\n\nEn el caso de ma\u00edz, el saldo pendiente de vender de productores, que tiene como destino la exportaci\u00f3n, son 8 millones de toneladas, que ingresa en el sistema de registros y liquidaci\u00f3n de divisas, con el consecuente pago de las retenciones.\n\nSin embargo, hay un saldo mucho mayor de ma\u00edz estimado en 12 millones de toneladas, que no entra al circuito comercial de la exportaci\u00f3n y no tienen impacto en el ingreso de divisas.\n\nEste ma\u00edz se vende para satisfacer la demanda interna de los feedlots, las av\u00edcolas y los productores porcinos. Est\u00e1 orientado a la demanda dom\u00e9stica, se vende en procedencia a un precio mucho mayor que el precio de paridad que pagan los exportadores.\n\nEl otro tema que no es menor, por como vienen las proyecciones de inflaci\u00f3n del mes de octubre, muy cercanas al 3%, estamos cada vez m\u00e1s cerca del nivel de devaluaci\u00f3n oficial del peso del 2% mensual conocido como crawling-peg.\n\n\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 cuando la inflaci\u00f3n mensual llegue al 2% y se iguale con el 2% de la devaluaci\u00f3n fijada por el equipo econ\u00f3mico? El Gobierno dice que hasta que no tengan asegurado un mayor ingreso de divisas que pueda recomponer las reservas del BCRA, el cepo no ser\u00e1 liberado.\n\nEl ingreso de divisas durante el mes de octubre sorprendi\u00f3 al mercado con U$S 2.553 millones, nivel superior al del mes previo y at\u00edpico para esta \u00e9poca del a\u00f1o, lo cual se explica por la aceleraci\u00f3n de las fijaciones de precios tanto en soja como en ma\u00edz y el repunte de la comercializaci\u00f3n de ma\u00edz principalmente para la pr\u00f3xima campa\u00f1a.\n\nPor como vienen las ventas de productores de soja y ma\u00edz disponible en la primera semana de noviembre, m\u00e1s la soja importada, no deber\u00eda sorprendernos que el ingreso de divisas del mes de noviembre se ubique en una cifra muy similar al mes anterior.\n\nAdem\u00e1s, si consideramos que diciembre tiene muchos feriados que limitan los d\u00edas operativos con los bancos, es probable que durante noviembre veamos un volumen de ventas mayor de soja y de ma\u00edz disponible, mejorando el ingreso de divisas.",
			"summary": "",
			"url": "https://www.lavoz.com.ar/agro/agricultura/aumento-en-la-molienda-de-soja-ventas-de-los-productores-y-fuerte-ingreso-de-divisas/",
			"image": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v2/MVBUSRMZPBDU5NSXA6GUYFBY5Q.jpg?quality=75&smart=true&auth=faae4bd9f6739efca19aec76061d54233d2deed4caf8f082f5f320e9f9c84631&width=1200&height=630",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-09 03:01:00",
			"author": "Pablo Adreani",
			"authors": [
				"Pablo Adreani"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "ar",
			"insight": "Si.\nEl aumento en la molienda de soja indica una recuperaci\u00f3n en esta industria crucial para la exportaci\u00f3n, relevante para la planificaci\u00f3n de ventas internacionales.",
			"lat": -34.9964963,
			"lon": -64.9672817
		},
		{
			"id": 262839752,
			"title": "Productores se\u00f1alan que la semana pasada no recibieron di\u00e9sel y advierten sobre \u201cuna situaci\u00f3n cr\u00edtica extrema\u201d",
			"text": "Este panorama puede tener efectos adversos en el bolsillo de los bolivianos puesto que \u201cse est\u00e1 poniendo en riesgo la producci\u00f3n de alimentos para el pa\u00eds\u201d porque la producci\u00f3n de granos tambi\u00e9n abastece a cadenas alimenticias, entre ellas de carnes de pollo, res y cerdo.\n\nFuente: Unitel\n\nHay preocupaci\u00f3n por la cosecha de invierno y la siembra de verano debido a los problemas de abastecimiento de di\u00e9sel, vital para la maquinaria. La Asociaci\u00f3n de Productores de Oleaginosas y Trigo (Anapo) alert\u00f3 que recib\u00edan el 50% del volumen requerido, pero la semana pasada hubo \u201ccero litros\u201d del carburante.\n\nEn ese marco, alert\u00f3 sobre \u201cuna situaci\u00f3n cr\u00edtica extrema\u201d que pone en riesgo no solo a la producci\u00f3n de alimentos en Santa Cruz, sino en todo el pa\u00eds.\n\n=> Recibir por Whatsapp las noticias destacadas\n\nEl gerente de Anapo, Jaime Hern\u00e1ndez, advirti\u00f3 que \u201clamentablemente hemos llegado a una situaci\u00f3n muy cr\u00edtica en el abastecimiento de di\u00e9sel\u201d.\n\n\u201cSi bien est\u00e1bamos siendo abastecidos en un 50%, ya hace m\u00e1s de una semana que pr\u00e1cticamente la entrega ha sido cero litros de di\u00e9sel y eso pone en riesgo la producci\u00f3n, la siembra de cerca de un mill\u00f3n y medio de hect\u00e1reas en esta campa\u00f1a de verano en lo que es soya, ma\u00edz y sorgo\u201d, indic\u00f3.\n\nPero no es todo. Tambi\u00e9n est\u00e1 en riesgo \u201cla cosecha de 400 mil hect\u00e1reas que ya se ha iniciado en el Norte Integrado\u201d, que representan 800 mil toneladas de grano de soya que \u201cdeber\u00edan estar siendo cosechadas en este momento\u201d.\n\nConsecuencias\n\nEste panorama puede tener efectos adversos en el bolsillo de los bolivianos puesto que \u201cse est\u00e1 poniendo en riesgo la producci\u00f3n de alimentos para el pa\u00eds\u201d porque esa producci\u00f3n tambi\u00e9n abastece a las cadenas alimenticias, advirti\u00f3 el directivo.\n\n\u201cSi no hay una producci\u00f3n de soya, de ma\u00edz o de sorgo, estos son insumos fundamentales para otras cadenas alimenticias, como viene a ser la av\u00edcola, la porcina, lechera, carne de res, y se est\u00e1 poniendo en peligro que se pueda llegar a producir estos alimentos que son b\u00e1sicos para la poblaci\u00f3n boliviana\u201d, sostuvo.\n\nEn caso de que no se termine de cosechar la campa\u00f1a de invierno, de las 800 mil toneladas previstas, \u201ceso significa 400 millones de d\u00f3lares que est\u00e1n en riesgo\u201d.\n\n\u201cNo solamente se est\u00e1 poniendo en peligro la producci\u00f3n de alimentos, se est\u00e1 poniendo en riesgo toda una cadena productiva que genera cientos de miles de fuentes de empleo, porque si el productor no puede producir, la cadena productiva en s\u00ed se va a ver seriamente afectada\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nEste panorama tambi\u00e9n puede afectar la llegada de divisas por concepto de exportaci\u00f3n de los granos.\n\n\u201cNo olvidemos que nuestro sector, el sector soyero, es uno de los principales rubros de exportaci\u00f3n. Es el tercero en importancia, despu\u00e9s de los minerales, del gas. Y el a\u00f1o 2023 le ha generado al pa\u00eds m\u00e1s de 2.000 millones de d\u00f3lares en exportaciones, una cifra muy similar a lo que generaron los hidrocarburos\u201d, sostuvo.\n\nEn ese marco, urgi\u00f3 al Gobierno y Yacimientos Petrol\u00edferos Fiscales Bolivianos (YPFB) \u201cdar una soluci\u00f3n inmediata al aprovisionamiento de di\u00e9sel para el sector productivo\u201d.\n\n\u00bfHay un plazo para resolver esta situaci\u00f3n?\n\nLos productores indicaron que en reuniones pasadas con las autoridades del sector ya dejaron en mesa la importancia de \u201ctener el di\u00e9sel en el momento oportuno y en las cantidades suficientes\u201d para la cosecha de la campa\u00f1a de invierno y la siembra de la campa\u00f1a de verano.\n\n\u201cYa estamos en plena \u00e9poca de ambas actividades, por tanto, ya no existen plazos. Los productores necesitan el di\u00e9sel de forma inmediata para cosechar y para producir alimento\u201d, subray\u00f3.\n\nOtra de las posibilidades que se analiza es la importaci\u00f3n directa del di\u00e9sel, aunque a un precio m\u00e1s elevado.\n\nNo obstante, Hern\u00e1ndez dijo que \u201cpara poder importar se necesitan divisas\u201d, que ahora faltan en el pa\u00eds.\n\n\u201cLa compra del di\u00e9sel es en d\u00f3lares afuera, y los productores no tienen las divisas suficientes como para poder hacer ese tipo de operaciones y eso lo hab\u00edamos manifestado en reiteradas oportunidades a las autoridades\u201d, se\u00f1al\u00f3.\n\nEl Gobierno atribuy\u00f3 los problemas en la distribuci\u00f3n de carburantes al bloqueo que los seguidores de Evo Morales cumplen desde hace 23 d\u00edas.\n\nEl directivo dijo que \u201cevidentemente los bloqueos han agudizado la situaci\u00f3n, sin embargo, YPFB debi\u00f3 tomar todas las previsiones para precisamente ver otras alternativas de abastecimiento principalmente hacia Santa Cruz\u201d porque la protesta fue anunciada hace m\u00e1s de tres meses.\n\nEl sector contin\u00faa \u201cinsistiendo con YPFB para que se pueda priorizar el abastecimiento a las estaciones de servicios que est\u00e1n en las principales zonas productivas\u201d,pero adem\u00e1s eval\u00faa \u201cla posibilidad de comprar el di\u00e9sel ULS\u201d.\n\n\u201cSi bien es a un precio mayor, sin embargo, es posible que esa sea una alternativa en la medida que tambi\u00e9n est\u00e9 disponible, porque la verdad que no lo sabemos a\u00fan\u201d, indic\u00f3.\n\nEn ese contexto, advirti\u00f3: \u201cLamentablemente, hemos llegado a una situaci\u00f3n cr\u00edtica, extrema, que est\u00e1 poniendo en riesgo la actividad productiva, no solamente de Santa Cruz, sino del pa\u00eds en su conjunto\u201d, insisti\u00f3 el directivo.\n\nLa red UNITEL reiter\u00f3 la invitaci\u00f3n a los personeros de YPFB, el Ministerio de Hidrocarburos y la ANH para brinden un informe sobre este asunto.",
			"summary": "",
			"url": "https://eju.tv/2024/11/productores-senalan-que-la-semana-pasada-no-recibieron-diesel-y-advierten-sobre-una-situacion-critica-extrema/",
			"image": "https://eju.tv/wp-content/uploads/2024/11/Captura-38-e1730816539820.jpg",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-05 14:22:37",
			"author": "Omar Pereyra",
			"authors": [
				"Omar Pereyra"
			],
			"language": "es",
			"source_country": "bo",
			"insight": "Si.\nLa falta de di\u00e9sel puede afectar directamente la producci\u00f3n y exportaci\u00f3n agr\u00edcola en Bolivia, elemento cr\u00edtico para planificar exportaciones desde Per\u00fa.",
			"lat": -16.290154,
			"lon": -63.588653
		},
		{
			"id": 260800992,
			"title": "Una agtech de R\u00edo Cuarto ligada a los bioinsumos prepara su llegada a Estados Unidos",
			"text": "Ingresar con un productor comercial al mercado de Estados Unidos no es una tarea sencilla. El Departamento de Agricultura de los Estados Unidos (Usda) exige un permiso para importar productos que contengan ingredientes vegetales o animales que puedan suponer una amenaza de propagaci\u00f3n de enfermedades.\n\nLos requisitos difieren seg\u00fan el origen de la planta o el animal, el producto terminado que contiene el ingrediente vegetal o animal y el tratamiento o procesamiento del producto importado.\n\nCeres Demeter es una de las compa\u00f1\u00edas de agrotecnolog\u00eda, ubicada en la ciudad de R\u00edo Cuarto, referente por su desarrollo de productos biol\u00f3gicos y nanotecnol\u00f3gicos. A partir de microorganismos y derivados, la pyme genera bioinsumos que contribuyen a un manejo m\u00e1s sustentable de la agricultura.\n\nDesde hace aproximadamente un a\u00f1o, sus ejecutivos viajan a Estados Unidos para \u201chacer el caminito\u201d, una expresi\u00f3n que describe esa constancia de explorar oportunidades.\n\nUno de sus fundadores, Sergio Bonansea, coment\u00f3 que inicialmente realizaron un \u201cpaneo\u201d de productos que podr\u00edan ser interesantes para el pa\u00eds norteamericano.\n\n\u201cDe la mano de compa\u00f1\u00edas con las que ya trabajamos, por ejemplo, en Brasil, estamos comenzando el desembarco en los Estados Unidos\u201d, relat\u00f3.\n\nEse comienzo significa ensayar productos, para lo cual es necesario un permiso de importaci\u00f3n en primera instancia, un documento que solo permite introducir el producto para poder probarlo y luego llegar a registrarlo para su comercializaci\u00f3n.\n\n\u201cSe trata de permisos otorgados por el Usda que permiten ensayos a campo, y en instancias superiores se podr\u00edan realizar pruebas precomerciales, lo que implica la visita a compa\u00f1\u00edas exhibi\u00e9ndolo ante potenciales clientes. El permiso logrado no permite la comercializaci\u00f3n a\u00fan\u201d, cont\u00f3.\n\nAsimismo, explic\u00f3 que el ente nacional permite el ingreso del producto al pa\u00eds, sin embargo, cada estado en donde se pruebe dicha tecnolog\u00eda podr\u00eda solicitar distintos requisitos adicionales seg\u00fan cada jurisdicci\u00f3n.\n\n\u201cEstamos tratando de desembarcar con tres productos, dos biol\u00f3gicos y uno nanotecnol\u00f3gico. Los biol\u00f3gicos son para ma\u00edz y man\u00ed. El primero es Forza, se trata de un producto que apunta a dar mayor tolerancia al estr\u00e9s h\u00eddrico en ma\u00edz durante los primeros estadios para la emergencia, es un biofertilizante. El segundo es un biofungicida (NT1) principalmente para reemplazar los fungicidas qu\u00edmicos. Y el tercero es Nano Zn, que resuelve necesidades de fertilizaci\u00f3n de m\u00faltiples cultivos con beneficios como la absorci\u00f3n m\u00e1s eficiente del microelemento (zinc), con \u00e9l logramos reducir dosis y usarlas m\u00e1s concentradas\u201d, detall\u00f3 Bonansea.\n\nLlev\u00f3 casi un a\u00f1o (desde febrero) el trabajo para lograr que uno de estos tres productos tenga hoy ese aval de ingreso a Estados Unidos. \u201cDe los tres productos, logramos el permiso de importaci\u00f3n para Forza. Insisto, no es el registro, sino solo el permiso para ingresarlo y poder testearlo all\u00e1\u201d, aclar\u00f3.\n\nMejorar la log\u00edstica: de productos l\u00edquidos a polvo\n\nLa compa\u00f1\u00eda tiene como raz\u00f3n de ser lograr una producci\u00f3n sin contaminantes, pero adem\u00e1s cumplen un rol clave a la hora de probar resultados del laboratorio al campo, para luego desarrollar un producto viable.\n\nAhora, durante su proceso de exportaci\u00f3n, a\u00f1ade una meta m\u00e1s: busca la eficiencia reduciendo el impacto de su log\u00edstica al transformar los productos de l\u00edquido (literalmente un sach\u00e9 de productos tal vez mayores a un litro) a polvo (llegando casi a un saquito de t\u00e9).\n\nLa transformaci\u00f3n de l\u00edquido a polvo \u201cla realizamos a trav\u00e9s de una plataforma propia que se llama Solid X, con eso ahorramos casi un 90% de log\u00edstica. Particularmente en nanotecnolog\u00eda, las dosis se reducen 100 veces. Si antes usabas 100 litros, ahora usas un litro\u201d, grafic\u00f3 el microbi\u00f3logo de la empresa.\n\nLa agtech, que ya exporta a Brasil y a Paraguay, logra con el permiso de Estados Unidos un objetivo importante. Las empresas con las que ya trabajan, y que contribuyeron a dar este paso, ven\u00edan solicitando contar con productos para los ensayos en el hemisferio norte a contraestaci\u00f3n.\n\nBonansea cont\u00f3 que se trata de procesos largos que, cuando se trata de productos, tienen muchas reglamentaciones y requisitos que se desconocen.\n\n\u201cUn referente nos dec\u00eda que te puede llevar tres o cuatro a\u00f1os, pero lo m\u00e1s importante es que empieces a exportar, porque al recorrer el camino, aunque pierdas plata, vas a aprender\u201d, destac\u00f3.\n\nLa empresa aguarda, ahora, los resultados del testeo del primer producto, algo que conocer\u00e1n cuando se levante la cosecha de ma\u00edz en el pa\u00eds del norte.",
			"summary": "",
			"url": "https://www.lavoz.com.ar/negocios/empresas/una-agtech-de-rio-cuarto-ligada-a-los-bioinsumos-prepara-su-llegada-a-estados-unidos/",
			"image": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v2/LP56TZSUVFEDFA7NVUQPSMLBVU.jpg?quality=75&smart=true&auth=fd2b8b326a2fcd6aa0c1925c277bcd94e9cbdd92e2bef9d81b3bb01f22f2c64e&width=1200&height=630",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-10-23 14:00:40",
			"author": "Fernanda Bireni Especial",
			"authors": [
				"Fernanda Bireni Especial"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "ar",
			"insight": "Si.\nLa noticia menciona la expansi\u00f3n internacional de una empresa agtech dedicada a bioinsumos, lo cual es relevante para entender tendencias y oportunidades en el sector agr\u00edcola y su exportaci\u00f3n.",
			"lat": -34.9964963,
			"lon": -64.9672817
		},
		{
			"id": 261550218,
			"title": "Fertilizaci\u00f3n, clave para la rentabilidad en la campa\u00f1a gruesa 2024/25",
			"text": "La pr\u00f3xima campa\u00f1a gruesa llega con desaf\u00edos significativos. Factores como un clima impredecible y un contexto econ\u00f3mico incierto\u2014marcado por derechos de exportaci\u00f3n y cosechas r\u00e9cord en otros mercados, ca\u00edda de los precios\u2014ponen en riesgo la rentabilidad por hect\u00e1rea.\n\nEn este escenario, la eficiencia en cada decisi\u00f3n es crucial, y el uso de fertilizantes emerge como una herramienta indispensable para enfrentar estos desaf\u00edos y asegurar la sustentabilidad a largo plazo.\n\nFertilizaci\u00f3n: una inversi\u00f3n estrat\u00e9gica, no s\u00f3lo una necesidad\n\nEl correcto manejo de los nutrientes es vital para optimizar los recursos del suelo y mejorar los rindes. Los tratamientos fertilizantes, que permiten una mayor absorci\u00f3n y retenci\u00f3n de nutrientes, son fundamentales para potenciar la productividad sin comprometer la sostenibilidad. \n\nSeg\u00fan ensayos de Fertilizar y el Inta, el uso adecuado de la tecnolog\u00eda en fertilizaci\u00f3n ha sido responsable del 20% del rendimiento en ma\u00edz y el 10% en soja, con brechas de hasta 47% y 35% respectivamente, asociadas principalmente a insuficiencias nutricionales.\n\n\u201cEn este contexto, el uso eficiente de los nutrientes es clave para maximizar la inversi\u00f3n del productor,\u201d asegura Sergio Melloni, director general de Verdesian Life Sciences para Sudam\u00e9rica y vicepresidente de Verdesian Life Sciences para Sudam\u00e9rica y Latam. \u201cLa correcta aplicaci\u00f3n de fertilizantes puede ser la diferencia entre un rendimiento est\u00e1ndar y uno superior, especialmente en un a\u00f1o donde cada decisi\u00f3n cuenta.\u201d\n\nTecnolog\u00eda innovadora para un mayor rinde\n\nLos tratamientos fertilizantes de \u00faltima generaci\u00f3n no solo mejoran la absorci\u00f3n de nutrientes cr\u00edticos como el nitr\u00f3geno y el f\u00f3sforo, sino que tambi\u00e9n aseguran una mayor eficiencia en su uso.\n\n\u201cCombinamos la biolog\u00eda y fisiolog\u00eda vegetal para optimizar el uso de nutrientes desde la semilla logrando mejorar el crecimiento de las plantas y aumentar al potencial de rendimiento. Nuestras tecnolog\u00edas incluyen productos biol\u00f3gicos, fertilizantes y pol\u00edmeros que permiten una eficiente nutrici\u00f3n mientras potencian lo invertido en nutrientes\u201d agrega.\n\nPara el cultivo de ma\u00edz, por ejemplo, la aplicaci\u00f3n del tratamiento protector para fertilizantes nitrogenados Verdesian Nue Charge G, luego de 6 campa\u00f1as y con un total de 81 sitios de ensayos, ha permitido un incremento de rinde promedio de 6%, con un retorno sobre la inversi\u00f3n de 13:1. \n\nEn el caso de la soja, la respuesta promedio de 5 campa\u00f1as y 34 sitios de Argentina ha sido de un 6% m\u00e1s de rendimiento, gracias al uso del tratamiento biol\u00f3gico Verdesian Preside, inoculante promotor del crecimiento vegetal. \n\nMelloni subraya: \u201cNuestro compromiso es liberar todo el potencial de los nutrientes aplicados, optimizando cada recurso para obtener mayores rendimientos y promover una agricultura sustentable.\u201d\n\nProyecciones del mercado de fertilizantes 2024\n\nAunque las proyecciones para 2024 indican un volumen similar al del a\u00f1o anterior (4,7 millones de toneladas de fertilizantes), esta cifra sigue lejos del uso \u00f3ptimo de tecnolog\u00eda, que en 2021 alcanz\u00f3 los 5,7 millones de toneladas.\n\nEste sub-aprovechamiento pone de relieve la necesidad de ajustar las estrategias de fertilizaci\u00f3n para sacar el m\u00e1ximo provecho a los recursos disponibles.\n\nEn palabras de Melloni: \u201cLa fertilizaci\u00f3n es una herramienta esencial para mejorar la productividad y cuidar la tierra. Un buen diagn\u00f3stico del lote, empezando por un an\u00e1lisis de suelos, es el primer paso hacia decisiones que impacten de forma positiva en los rendimientos.\u201d\n\nMaximizaci\u00f3n de la Rentabilidad y Sostenibilidad\n\nLas buenas pr\u00e1cticas de manejo, sumadas a una fertilizaci\u00f3n eficiente, permiten no solo aumentar los rendimientos, sino tambi\u00e9n proteger los suelos para el futuro. Apostar por un uso balanceado y preciso de los nutrientes es el camino m\u00e1s seguro hacia una campa\u00f1a rentable y sostenible.\n\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo optimizar el uso de nutrientes y maximizar los rendimientos en la pr\u00f3xima campa\u00f1a, www.verdesian.com.ar",
			"summary": "",
			"url": "https://www.lavoz.com.ar/agro/agricultura/fertilizacion-clave-para-la-rentabilidad-en-la-campana-gruesa-202425/",
			"image": "https://www.lavoz.com.ar/resizer/v2/3AEYTQV2FBD7PEDW6ZZADTNPSI.jpg?quality=75&smart=true&auth=b26861682ad231c775352020ecd6db05f27f3b08502133ec01fb878d013aff9d&width=1200&height=630",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-10-29 16:17:54",
			"author": "Redacci\u00f3n Lavoz",
			"authors": [
				"Redacci\u00f3n Lavoz"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "ar",
			"insight": "Si.\nLa noticia es relevante porque factores como el clima y el contexto econ\u00f3mico impactan directamente en la planificaci\u00f3n de la exportaci\u00f3n agr\u00edcola.",
			"lat": -34.9964963,
			"lon": -64.9672817
		},
		{
			"id": 265615258,
			"title": "Productores piden incentivos ante el incremento de costos que significar\u00e1 la compra de di\u00e9sel a precio internacional",
			"text": "Nuevos paquetes biotecnol\u00f3gicos, seguridad jur\u00eddica y libre exportaci\u00f3n son algunas de las propuestas que surgieron tras la emisi\u00f3n del decreto de libre importaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de combustibles.\n\nFuente: Unitel \n\nDespu\u00e9s de que el Gobierno nacional emiti\u00f3 el Decreto Supremo 5271 , que da luz verde a la libre importaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de combustibles para el empresarios privados, desde el sector productivo piden incentivos para compensar alza de costos que puede haber en torno al encarecimiento de la producci\u00f3n al utilizar di\u00e9sel a precio internacional.\n\n=> Recibir por Whatsapp las noticias destacadas\n\nEl presidente de la C\u00e1mara de Peque\u00f1os Productores del Oriente (Cappo), Isidoro Barrientos, advirti\u00f3 que la falta de di\u00e9sel y de financiamiento pone en jaque la siembra de cultivos estrat\u00e9gicos que tambi\u00e9n son necesarios en la exportaci\u00f3n y en la producci\u00f3n de prote\u00edna animal.\n\n\u201cNo hay condiciones, no hay combustible, no hay agroqu\u00edmicos y la semilla subi\u00f3 hasta el triple y al no haber cr\u00e9ditos se accede a granos comerciales, algo hay que sembrar porque los productores vivimos de eso\u201d, sostuvo el ejecutivo al referir que granos como el ma\u00edz son fundamentales para la canasta familiar.\n\nDesde el bloque CREA Bolivia, el gerente general Manlio Roca se\u00f1al\u00f3 que si bien a\u00fan no se conoce la reglamentaci\u00f3n del DS 5271, el sector productivo contempla \u201cimportantes incrementos\u201d en los costos de producci\u00f3n. \n\n\u00bfDe qu\u00e9 manera se puede contrarrestar esto? Seg\u00fan Roca, siendo m\u00e1s eficiente y reduciendo a\u00fan m\u00e1s los costos, trabajando con innovaci\u00f3n, con tecnolog\u00eda, con conocimiento, pero todo esto tambi\u00e9n tiene un costo, por lo que tiene que tener un incentivo del sector p\u00fablico y del sector fiscal, al igual que los entes reguladores tomen un rol de dar ayudas y no castigos.\n\nSeg\u00fan el ejecutivo, permitir la biotecnolog\u00eda, que y evitar que haya conflictos en los sectores productores, as\u00ed como los bloqueos carreteros \u201cque son p\u00e9simos para el pa\u00eds de donde vengan\u201d y preparar el escenario para el cambio clim\u00e1tico son tambi\u00e9n necesidades que urgen ser tomadas en cuenta.\n\nLa dirigencia de la Cappo pide evitar que haya una crisis alimentaria en el pa\u00eds y se cumplan con los compromisos en agenda, ya que los tiempos son cortos y se requieren condiciones para la labor agr\u00edcola.\n\nPor su parte, el presidente la Asociaci\u00f3n Departamental de Porcicultores Santa Cruz (Adepor), Jorge M\u00e9ndez, sostuvo que urge contar con la reglamentaci\u00f3n de la libre importaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de combustible, lo que calific\u00f3 como un logro sectorial que se alcanz\u00f3 sin huelgas, sin bloqueos y sin perjudicar a nadie.",
			"summary": "",
			"url": "https://eju.tv/2024/11/productores-piden-incentivos-ante-el-incremento-de-costos-que-significara-la-compra-de-diesel-a-precio-internacional/",
			"image": "https://eju.tv/wp-content/uploads/2024/11/noticias-unitel_101-10446369_20241118190010-e1731958610680.png",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-18 19:36:55",
			"author": "Hortencia Rivera",
			"authors": [
				"Hortencia Rivera"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "bo",
			"insight": "Si.\nLa demanda de incentivos por parte de los productores debido al incremento en el costo del di\u00e9sel impacta directamente en los costos de producci\u00f3n agr\u00edcola y, por ende, en la planificaci\u00f3n de exportaciones.",
			"lat": -16.290154,
			"lon": -63.588653
		},
		{
			"id": 265169572,
			"title": "Agricultores y ganaderos de la UE piden a los Gobiernos que frenen Mercosur: solo la caba\u00f1a bovina espa\u00f1ola perder\u00eda 2.700 millones al a\u00f1o",
			"text": "Giansanti ha detallado que esta organizaci\u00f3n y la de las cooperativas comunitarias (Cogeca) ya han enviado una misiva a la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea (CE), Ursula von der Leyen y al presidente de turno de la UE, Viktor Orban, en la que han expuesto ese rechazo.\n\nEl responsable del Copa ha reclamado \u00abreciprocidad\u00bb en los acuerdos comerciales de la UE con pa\u00edses terceros y las condiciones \u00abadecuadas\u00bb para proteger a la producci\u00f3n comunitaria.\n\nPreguntado por la posibilidad de que se repitan a escala europea las movilizaciones que protagonizaron los agricultores comunitarios en el primer semestre -por razones como los acuerdos comerciales, entre otras-, ha se\u00f1alado que \u00abtodo es posible\u00bb pero que es pronto para predecirlo.\n\nSOLO EN LA CABA\u00d1A BOVINA ESPA\u00d1OLA EL IMPACTO SER\u00c1 DE 2.700 MILLONES DE EUROS AL A\u00d1O\n\nDesde Alianza UPA-COAG se recalca que los agricultores y los ganaderos sufrir\u00e1n las reducciones arancelarias en la exportaci\u00f3n de productos como el az\u00facar, la carne de vacuno, porcino, los cereales o los productos l\u00e1cteos y la miel; a cambio, otras industrias como la textil, la farmac\u00e9utica, la automovil\u00edstica o las constructoras se ver\u00e1n ostensiblemente beneficiadas. Y ofrecen un dato muy concreto: solo en la caba\u00f1a bovina espa\u00f1ola el impacto ser\u00e1 de 2.700 millones de euros al a\u00f1o.\n\nSeg\u00fan datos recabados por la Alianza UPA-COAG, se abrir\u00eda un contingente de 99.000 toneladas de carne de vacuno, libre de aranceles, cuyo efecto comercial ser\u00eda similar a la entrada de golpe de 2 millones de vacas nodrizas en la UE. Ello supondr\u00eda un impacto sobre el 20 por ciento de la producci\u00f3n ganadera espa\u00f1ola que pondr\u00eda en jaque 2.700 millones de euros.\n\nEn este cap\u00edtulo se resentir\u00eda principalmente Castilla y Le\u00f3n, dado que aloja a la mayor caba\u00f1a ganadera bovina de nuestro pa\u00eds, cuyo valor supone el 20 por ciento de los 3.100 millones de euros que registra en valor toda la ganader\u00eda de nuestra regi\u00f3n.\n\nCon la entrada en vigor del Acuerdo UE-Mercosur al contingente de 99.000 toneladas de carne de bovino a las que se les rebajar\u00eda el arancel hasta un 7,5% habr\u00eda que sumarle 45.876 toneladas de carne de calidad superior a las que se eliminar\u00eda completamente el arancel (0%) al final de los 6 a\u00f1os de periodo transitorio.\n\nLa alianza comercial entre la UE y Mercosur impactar\u00e1 tambi\u00e9n de lleno en sectores como el porcino, la remolacha, frutas y hortalizas, el ma\u00edz o la miel, sectores estrat\u00e9gicos para la agricultura regional de Castilla y Leon. Porque, adem\u00e1s, estos sectores sufrir\u00edan la competencia desleal de las producciones sudamericanas, generadas con la ayuda de hormonas de crecimiento, antibi\u00f3ticos o pesticidas prohibidos en la Uni\u00f3n Europea desde hace d\u00e9cadas. De hecho, varias empresas c\u00e1rnicas brasile\u00f1as fueron sancionadas en su d\u00eda por comercializar carne adulterada, tanto dentro como fuera de las fronteras cariocas. Muchos pa\u00edses suspendieron autom\u00e1ticamente las importaciones procedentes del pa\u00eds a ra\u00edz del episodio.\n\nDesde el punto de vista meramente econ\u00f3mico, en ma\u00edz, por ejemplo, Castilla y Le\u00f3n tendr\u00eda un serio problema con los 1,4 millones de toneladas que produce cada a\u00f1o. Se ver\u00eda afectado su mercado y los precios percibidos por los agricultores, dado que en los pa\u00edses que conforman Mercosur no est\u00e1n prohibidos muchos de los tratamientos fitosanitarios que si lo est\u00e1n en la UE y cuya falta de alternativas reducen considerablemente las producciones. Tambi\u00e9n podr\u00edan verse afectados los aproximadamente 6 millones de toneladas de cereales de invierno (trigo y cebada principalmente) que anualmente produce Castilla y Le\u00f3n al facilitar el acceso al mercado europeo del cereal de grandes exportadores mundiales como Argentina y Brasil.",
			"summary": "El Comit\u00e9 de Organizaciones Agrarias comunitarias (Copa) va a remitir una carta a los presidentes de Gobierno de la Uni\u00f3n Europea para mostrar su rechazo al acuerdo comercial con el bloque latinoamericano Mercosur, en la l\u00ednea de los agricultores que est\u00e1n protestando en Francia. En este sentido, la Alianza UPA-COAG ha denuncia que, al menos, [&#8230;]\n\n\nLa entrada Agricultores y ganaderos de la UE piden a los Gobiernos que frenen Mercosur: solo la caba\u00f1a bovina espa\u00f1ola perder\u00eda 2.700 millones al a\u00f1o aparece primero en Agroinformacion.",
			"url": "https://agroinformacion.com/agricultores-y-ganaderos-de-la-ue-piden-a-los-gobiernos-que-frenen-mercosur-solo-la-cabana-bovina-espanola-perderia-2-700-millones-al-ano/",
			"image": "https://agroinformacion.com/wp-content/uploads/2024/11/la-cabana-bovina-espanola-300x200.webp",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-16 08:44:58",
			"author": "Redacci\u00f3n",
			"authors": [
				"Redacci\u00f3n"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "es",
			"insight": "Si.\nEs relevante dado que el rechazo al acuerdo Mercosur puede influir en las pol\u00edticas de exportaci\u00f3n y acuerdos comerciales que Per\u00fa puede buscar o reconsiderar en el futuro con la Uni\u00f3n Europea o el bloque de Mercosur.",
			"lat": 40.463667,
			"lon": -3.74922
		},
		{
			"id": 262194140,
			"title": "Bloqueo de carreteras ocasiona p\u00e9rdida por $us 2.109 millones",
			"text": "El bloqueo de caminos impulsado por Evo Morales dej\u00f3 al momento 2.109 millones de d\u00f3lares en diferentes rubros de la econom\u00eda y amenaza con afectar la campa\u00f1a pr\u00f3xima de siembra agr\u00edcola y la producci\u00f3n c\u00e1rnica, inform\u00f3 el viceministro de Comercio Interno, Grover Lacoa, en una evaluaci\u00f3n de los 21 d\u00edas de la extrema medida de presi\u00f3n.\nMientras tanto, en el paso de Mairana, Santa Cruz, se declar\u00f3 un cuarto intermedio para que pasen las movilidades hace Cochabamba y el occidente del pa\u00eds, seg\u00fan reportes de Unitel. Como se recordar\u00e1, el viernes polic\u00edas y militares desbloquearon la ruta tras un enfrentamiento con los seguidores de Morales.\n\u201cEl sector agr\u00edcola ha perdido por d\u00eda 88 millones de d\u00f3lares, la industria oleaginosa 14 millones, el sector az\u00facar 6 millones, de alcohol 4 millones, av\u00edcola 4.7 millones, porcino 2 millones, de carne de res 7.1 millones, textiles 12,5 millones, restaurantes y hoteles 7 millones, es decir, las p\u00e9rdidas son cuantiosas\u201d, asegur\u00f3 Lacoa en Bolivia Tv.\nEl bloqueo de caminos cumple 21 d\u00edas y est\u00e1 alentado por asegurar la candidatura presidencial de Morales y la anulaci\u00f3n de sus procesos penales, entre ellos por haber mantenido una relaci\u00f3n con una menor de edad en 2015 en Yacuiba, Tarija, seg\u00fan la Fiscal\u00eda. La extrema medida de presi\u00f3n se centra en Cochabamba, punto neur\u00e1lgico del comercio nacional e internacional.\nLa exportaci\u00f3n de pl\u00e1tano a Argentina fue uno de los rubros afectados. De hecho, un productor que ten\u00eda su producci\u00f3n retenida en un punto de bloqueo termin\u00f3 bot\u00e1ndolo en el camino.\nNo solo los da\u00f1os tienen un efecto inmediato en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sino tambi\u00e9n se proyectan efectos en la pr\u00f3xima campa\u00f1a de siembra agr\u00edcola por falta de insumos que no llegan debido a los bloqueos \u201cevistas\u201d.\n\u201cNos est\u00e1bamos preparando para la campa\u00f1a de siembra, y se est\u00e1 viendo afectada porque, evidentemente, los bloqueos han impedido el flujo del di\u00e9sel, gasolina, de insumos, semillas y dem\u00e1s. Esto podr\u00eda tener un correlato importante la siguiente gesti\u00f3n. Ni que se diga en relaci\u00f3n a la producci\u00f3n de carne\u201d, advirti\u00f3.\nEn cuanto a la producci\u00f3n de carne de pollo, los pollos beb\u00e9 no est\u00e1n siendo llevados a los centros de producci\u00f3n y engordes, como tampoco el ma\u00edz, el sorgo y la torta de soya. \u201cTenemos un problema de sobreproducci\u00f3n en alguna regi\u00f3n del pa\u00eds, que est\u00e1 presionando el precio a la baja y est\u00e1 afectando el nivel de rentabilidad del negocio. En otras regiones que no son productoras hay un incremento de este precio\u201d, explic\u00f3.\nLacoa asever\u00f3 que los bloqueadores est\u00e1n conscientes del da\u00f1o econ\u00f3mico y a la producci\u00f3n que est\u00e1n provocando por defender los intereses de una persona, Morales.\nLos productores de arroz del Beni alertaron que est\u00e1 en riesgo la siembra por la falta de di\u00e9sel y esto puede repercutir en el abastecimiento interno del producto, mientras los av\u00edcolas lamentaron que la medida extrema ponga en una situaci\u00f3n complicada al sector porque evitar\u00eda que los insumos lleguen a las granjas.",
			"summary": "El bloqueo de caminos impulsado por Evo Morales dej\u00f3 al momento 2.109 millones de d\u00f3lares en diferentes rubros de la econom\u00eda y amenaza con afectar la campa\u00f1a pr\u00f3xima de siembra agr\u00edcola y la producci\u00f3n c\u00e1rnica, inform\u00f3 el viceministro de Comercio Interno, Grover Lacoa, en una evaluaci\u00f3n de los 21 d\u00edas de la extrema medida de [&#8230;]\n\n\nLa entrada Bloqueo de carreteras ocasiona p\u00e9rdida por $us 2.109 millones se public\u00f3 primero en El Diario - Bolivia.",
			"url": "https://www.eldiario.net/portal/2024/11/04/bloqueo-de-carreteras-ocasiona-perdida-por-us-2-109-millones/",
			"image": "https://www.eldiario.net/portal/wp-content/uploads/2024/11/bloque.jpeg",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-04 05:58:58",
			"author": "Jeanette",
			"authors": [
				"Jeanette"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "es",
			"insight": "Si.\nEl impacto del bloqueo en la siembra agr\u00edcola puede alterar los planes de exportaci\u00f3n y producci\u00f3n en Per\u00fa, necesitando reajustes estrat\u00e9gicos.",
			"lat": 40.463667,
			"lon": -3.74922
		},
		{
			"id": 262148064,
			"title": "Bloqueo evista deja p\u00e9rdidas por $us 2.109 millones y amenaza con afectar siembra y producci\u00f3n c\u00e1rnica",
			"text": "El bloqueo de caminos impulsado por Evo Morales dej\u00f3 al momento $us 2.109 millones en los diferentes rubros de la econom\u00eda y amenaza con afectar la campa\u00f1a pr\u00f3xima de siembra agr\u00edcola y la producci\u00f3n c\u00e1rnica, inform\u00f3 el viceministro de Comercio Interno, Grover Lacoa, en una evaluaci\u00f3n de los 21 d\u00edas de la extrema medida de presi\u00f3n.\n\nFuente: ABI\n\n\u201cEl sector agr\u00edcola ha perdido por d\u00eda 88 millones de d\u00f3lares, la industria oleaginosa 14 millones, el sector az\u00facar 6 millones, de alcohol 4 millones, av\u00edcola 4.7 millones, porcino 2 millones, de carne de res 7.1 millones, textiles 12,5 millones, restaurantes y hoteles 7 millones, es decir, las p\u00e9rdidas son cuantiosas\u201d, asegur\u00f3 en Bolivia Tv.\n\nEl bloqueo de caminos cumple 21 d\u00edas y est\u00e1 alentado por asegurar la candidatura presidencial de Morales y la anulaci\u00f3n de sus procesos penales, entre ellos por haber mantenido una relaci\u00f3n con una menor de edad en 2015 en Yacuiba, Tarija, seg\u00fan la Fiscal\u00eda. La extrema media de presi\u00f3n se centra en Cochabamba, punto neur\u00e1lgico del comercio nacional e internacional.\n\n=> Recibir por Whatsapp las noticias destacadas\n\nLa exportaci\u00f3n de pl\u00e1tano a Argentina fue uno de los rubros afectados. De hecho, un productor que ten\u00eda su producci\u00f3n retenida en un punto de bloqueo termin\u00f3 bot\u00e1ndolo en el camino.\n\nNo solo los da\u00f1os tienen un efecto inmediato en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sino tambi\u00e9n se proyectan efectos en la pr\u00f3xima campa\u00f1a de siembra agr\u00edcola por falta de insumos que no llegan debido a los bloqueos evistas.\n\n\u201cNos est\u00e1bamos preparando para la campa\u00f1a de siembra, y se est\u00e1 viendo afectada porque, evidentemente, los bloqueos han impedido el flujo del di\u00e9sel, gasolina, de insumos, semillas y dem\u00e1s. Esto podr\u00eda tener un correlato importante la siguiente gesti\u00f3n. Ni que se diga en relaci\u00f3n a la producci\u00f3n de carne\u201d, advirti\u00f3.\n\nEn cuando a la producci\u00f3n de carne de pollo, los pollos beb\u00e9 no est\u00e1n siendo llevados a los centros de producci\u00f3n y engordes, como tampoco el ma\u00edz, el sorgo y la torta de soya. \u201cTenemos un problema de sobreproducci\u00f3n en alguna regi\u00f3n del pa\u00eds, que est\u00e1 presionando el precio a la baja y est\u00e1 afectando el nivel de rentabilidad del negocio. En otras regiones que no son productoras hay un incremento de este precio\u201d, explic\u00f3.\n\nLacoa asegur\u00f3 que los bloqueadores est\u00e1n conscientes del da\u00f1o econ\u00f3mico y a la producci\u00f3n que est\u00e1n provocando por defender los intereses de una persona, Morales.",
			"summary": "",
			"url": "https://eju.tv/2024/11/bloqueo-evista-deja-perdidas-por-us-2-109-millones-y-amenaza-con-afectar-siembra-y-produccion-carnica/",
			"image": "https://eju.tv/wp-content/uploads/2024/11/img_6727a6dec85ed-1000x563.jpg",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-03 16:37:50",
			"author": "Melvy Ruiz",
			"authors": [
				"Melvy Ruiz"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "bo",
			"insight": "Si.\nEste tipo de noticia es relevante porque indica interrupciones en la siembra y producci\u00f3n agr\u00edcola que podr\u00edan influir en la planificaci\u00f3n de la exportaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas de Per\u00fa.",
			"lat": -16.290154,
			"lon": -63.588653
		},
		{
			"id": 263034852,
			"title": "P\u00e9rdidas por  S/ 1300 millones por falta de agua en Piura",
			"text": "La crisis h\u00eddrica no solo est\u00e1 afectando a la poblaci\u00f3n que a diario sufre por abastecerse del l\u00edquido elemento, sino tambi\u00e9n est\u00e1 golpeando duramente en diferentes sectores, sobre todo en el agr\u00edcola, turismo y de servicios, dejando millonarias p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y elevando el nivel del desempleo en la regi\u00f3n Piura. El presidente de la C\u00e1mara de Comercio y Producci\u00f3n de Piura, Mateo G\u00f3mez, inform\u00f3 que uno de los sectores m\u00e1s golpeados y que se ver\u00eda seriamente afectado si contin\u00faa esta crisis h\u00eddrica ser\u00e1 la agroexportaci\u00f3n, que podr\u00eda tener p\u00e9rdidas econ\u00f3micas que superar\u00edan los 1300 millones de soles. \u201cEn el tema de la agricultura, hay dos o grandes grupos de afectados. En primer lugar, los cultivos permanentes dedicados a la agroexportaci\u00f3n y los cultivos temporales de consumo local. Los agroexportadores nos han informado que est\u00e1n teniendo que cosechar o retirar el mango del \u00e1rbol antes de tiempo para que no se vaya a caer, lo est\u00e1n exportando como un menor calibre. Eso ya significa una afectaci\u00f3n en el precio. Con el lim\u00f3n est\u00e1 pasando algo parecido\u201d, explic\u00f3. Mateo G\u00f3mez agreg\u00f3 que los cultivos dedicados a la exportaci\u00f3n son alrededor de 100 000 hect\u00e1reas, las cuales ya est\u00e1n siendo afectadas por este estr\u00e9s h\u00eddrico. \u201cHablamos de uva, mango, banano, lim\u00f3n, ar\u00e1ndanos, aj\u00ed. Pero tambi\u00e9n tenemos el sector de la peque\u00f1a agricultura en el Bajo Piura, que siembra frijol, ma\u00edz, tambi\u00e9n est\u00e1n siendo afectados\u201d, precis\u00f3. G\u00f3mez indic\u00f3 que si la crisis h\u00eddrica contin\u00faa en este sector habr\u00e1 desempleo y p\u00e9rdidas econ\u00f3micas millonarias. \u201cEn productos de la peque\u00f1a agricultura y la agroexportaci\u00f3n, estamos hablando de 1300 millones de soles que se podr\u00eda haber afectado. Y el sector agroexportador es uno de los sectores que m\u00e1s empleo formal tiene. En \u00e9poca normal, el sector exportador demanda 50 000 empleos directos formales que generan alrededor de 280.000 empleos informales e indirectos. Entonces, es un sector que genera mucho empleo y se puede ver afectado\u201d, subray\u00f3 Mateo. En el sector de servicios, hoteler\u00eda, restaurantes, comerciantes y construcci\u00f3n civil tambi\u00e9n se ver\u00e1n perjudicados por este estr\u00e9s h\u00eddrico, porque aumentar\u00e1 el desempleo. \u201cTodos estos sectores representan el 30% del PBI regional y aproximadamente entre servicios y construcci\u00f3n civil son 200 mil puestos de trabajo formales, y si contin\u00faa la crisis h\u00eddrica se pondr\u00eda en riesgo estos 200 mil puestos de trabajo\u201d, afirm\u00f3 G\u00f3mez. Precisamente, en el sector turismo, ya empezaron las primeras cancelaciones hoteleras. \u201cHoy nuestros agremiados no est\u00e1n reportando que han tenido que cancelar reservas porque no hay agua\u201d, se\u00f1al\u00f3. Para el decano del Colegio de Economistas, Ra\u00fal Mart\u00ednez Luna, tan solo en las dos \u00faltimas semanas 300 000 hogares de Piura, Sullana, Paita y Talara han visto afectadas sus econom\u00edas, pues han tenido que pagar adicional para contar con el servicio de agua. \u201cEllos pagan por agua adicional en la semana entre 10 a 70 soles, dependiendo del sector. En promedio en estas dos semanas se habr\u00eda gastado un total de 150 a 170 soles por consumo adicional de agua por familia, entre tanques y bidones de agua. Habr\u00eda 50 millones de soles en afectaci\u00f3n econ\u00f3mica para el abastecimiento de agua en los hogares, adicional a lo que pagan obviamente en sus residuos de agua de la EPS Grau\u201d, acot\u00f3 Mart\u00ednez. Subray\u00f3 que seg\u00fan datos del Midagri, 60 000 hect\u00e1reas estar\u00edan siendo perjudicadas si contin\u00faa la crisis h\u00eddrica. \u201cSi es que esta crisis h\u00eddrica contin\u00faa y no se abastecen de agua, hablar\u00edamos de cerca de mil millones de d\u00f3lares en afectaci\u00f3n que podr\u00edan tener estos campos de cultivo, que son irrigados por los valles del Alto, Medio, Bajo, San Lorenzo y Chira. Entonces, la afectaci\u00f3n m\u00e1s grande, obviamente, estar\u00eda en el sector agr\u00edcola, con cerca de mil millones de d\u00f3lares en lo que ser\u00eda su afectaci\u00f3n econ\u00f3mica si esta crisis contin\u00faa\u201d, puntualiz\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que tambi\u00e9n aumentar\u00e1n los precios y escasez del arroz y el lim\u00f3n, productos que son parte de la canasta familiar de los peruanos.",
			"summary": "La crisis h\u00eddrica no solo est\u00e1 afectando a la poblaci\u00f3n que a diario sufre por abastecerse del l\u00edquido elemento, sino tambi\u00e9n est\u00e1 golpeando duramente en diferentes sectores, sobre todo en el agr\u00edcola, turismo y de servicios, dejando millonarias p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y elevando el nivel del desempleo en la regi\u00f3n Piura.",
			"url": "https://diariocorreo.pe/edicion/piura/perdidas-por-s-1300-millones-por-falta-de-agua-en-piura-noticia/",
			"image": "https://diariocorreo.pe/resizer/v2/JEJFINIZZNDPJP7D3PUDLOVU5Q.jpg?auth=6079a43785e17caf89620a986c4ee24603cdf28c2e1cfcae9015fe482f86c422&width=980&height=528&quality=75&smart=true",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-06 09:38:33",
			"author": "Tania Bautista Castillo",
			"authors": [
				"Tania Bautista Castillo"
			],
			"language": "es",
			"source_country": "pe",
			"insight": "Si.\nLa crisis h\u00eddrica en Piura impacta directamente la producci\u00f3n agr\u00edcola, lo cual es relevante para planificar las exportaciones y considerar ajustes en las estrategias de cultivo y abastecimiento de agua.",
			"lat": -9.189967,
			"lon": -75.015152
		},
		{
			"id": 264974864,
			"title": "La conquista silenciosa de China: estos son los 8 grandes puertos, incluido uno espa\u00f1ol, que controla en todo el mundo",
			"text": "China ha puesto un pie en Per\u00fa. Y otro en Grecia, y en Sri Lanka, y en Yibuti. Y en Espa\u00f1a. Pek\u00edn est\u00e1 extendiendo sus tent\u00e1culos de forma silenciosa, con su inconfundible estilo discreto, en una red de puertos internacionales a partir de los cuales controla el comercio de todo el mundo y consolida su poder geoestrat\u00e9gico. Y lo hace adem\u00e1s de un m\u00e9todo conocido como \"trampa de deuda\" que es pan para hoy y hambre para ma\u00f1ana, pero que a los pa\u00edses en los que invierte les permite escapar de la ruina aunque solo sea temporalmente. Esta estrategia la ha aplicado en las \u00faltimas d\u00e9cadas con \u00e9xito en diversos puntos de \u00c1frica (bautizada por algunos, con mucho \u00e9xito, como Chin\u00e1frica), pero la est\u00e1 extendiendo a otras zonas del mundo en un proceso imparable. La \"trampa de deuda\" es un t\u00e9rmino que se utiliza para describir una estrategia financiera seg\u00fan la cual un pa\u00eds prestatario se ve atrapado por una deuda insostenible con una potencia extranjera, en este caso China, lo que puede llevar a una dependencia financiera y pol\u00edtica a largo plazo. Para salir del atolladero, China ofrece a estos pa\u00edses pr\u00e9stamos masivos para financiar proyectos de infraestructura y otras inversiones, sin tomar en cuenta adecuadamente la capacidad de estos pa\u00edses para pagar. Si los pa\u00edses no pueden cumplir con sus obligaciones de deuda, China podr\u00eda exigir concesiones pol\u00edticas o estrat\u00e9gicas, como el control sobre activos clave, la cesi\u00f3n de derechos sobre infraestructuras o incluso la influencia sobre las pol\u00edticas internas de esos pa\u00edses. De hecho, estos pr\u00e9stamos se destinan principalmente a proyectos de infraestructura, como puentes, carreteras, puertos y ferrocarriles en condiciones no siempre tramsparentes. Cuando los pa\u00edses no pueden pagar sus deudas, China puede exigir concesiones adicionales. Un caso conocido es el de Sri Lanka, que en 2017 entreg\u00f3 el control de su puerto de Hambantota a una empresa china durante 99 a\u00f1os despu\u00e9s de no poder pagar una deuda relacionada con la construcci\u00f3n del puerto, aunque los ejemplos m\u00e1s paradigm\u00e1ticos est\u00e1n en \u00c1frica. La puerta de entrada en estos pa\u00edses es, en la mayor\u00eda de las ocasiones, los puertos internacionales, a trav\u00e9s de los cuales China empieza a ejercer su influencia. El \u00faltimo en a\u00f1adirse a la lista ha sido el de Chancay, en Per\u00fa, inaugurado este jueves con una inversi\u00f3n de 3.500 millones de d\u00f3lares, y que se consolida como un nuevo nodo estrat\u00e9gico en las rutas comerciales internacionales para China. En la \u00faltima d\u00e9cada, China ha duplicado su presencia en puertos internacionales, con m\u00e1s de cien proyectos activos. De hecho, seg\u00fan datos del Council on Foreign Relations (CFR) a los que ha accedido Efe, hasta septiembre de 2023 China ten\u00eda participaci\u00f3n en 101 puertos. El \u00faltimo gran proyecto anunciado, y todav\u00eda sin empezar a realizarse, es el de la concesi\u00f3n para construir un puerto aparentemente intrascendente en la trastienda del disputado Mar Negro, escenario de cruentos enfrentamientos entre Ucrania y Rusia, en territorio de Georgia. Desde all\u00ed podr\u00e1 controlar parte del tr\u00e1fico mar\u00edtimo en una zona en la que su aliado ruso tiene mucho inter\u00e9s por asegurarse la influencia. Antes del proyecto peruano de Chancay, China ten\u00eda ya consolidada la participaci\u00f3n de una decena de grandes puertos internacionales. Esta es la relaci\u00f3n, recopilada por Efe, de los puertos m\u00e1s importantes controlados por Pek\u00edn: El Pireo (Grecia) Desde 2016, COSCO Shipping posee una participaci\u00f3n mayoritaria del 67 % en el puerto de El Pireo, el m\u00e1s grande de Grecia. Esta adquisici\u00f3n ha convertido al puerto en un enlace fundamental para conectar Asia con Europa dentro de la Iniciativa de las Nuevas Rutas de la Seda. El volumen de carga ha superado los 5 millones de TEUs anuales, posicionando a El Pireo como uno de los puertos m\u00e1s eficientes del Mediterr\u00e1neo. No obstante, la creciente influencia china ha generado inquietud en la Uni\u00f3n Europea sobre el control extranjero de infraestructuras cr\u00edticas. Hambantota (Sri Lanka) El puerto de Hambantota, ubicado en la costa sur de Sri Lanka, fue desarrollado con pr\u00e9stamos chinos y arrendado en 2017 a China Merchants Port Holdings por 99 a\u00f1os. Con una participaci\u00f3n del 70 %, Hambantota se ha convertido en un punto estrat\u00e9gico para el tr\u00e1fico mar\u00edtimo en el Oc\u00e9ano \u00cdndico. Sin embargo, el proyecto ha sido criticado como un ejemplo de \u2018trampa de deuda\u2019, destacando las preocupaciones sobre la influencia china y el control de activos estrat\u00e9gicos en pa\u00edses endeudados. Valencia (Espa\u00f1a) COSCO Shipping Ports tiene una participaci\u00f3n del 51 % en la terminal CSP Spain del puerto de Valencia, uno de los principales puertos de contenedores del Mediterr\u00e1neo occidental. Las inversiones chinas han facilitado la modernizaci\u00f3n del puerto, aumentando su capacidad para manejar m\u00e1s de 5 millones de TEUs anuales. Valencia se ha consolidado como una puerta de entrada clave para productos chinos hacia Europa, reforzando la conectividad comercial con Asia. Gwadar (Pakist\u00e1n) El puerto de Gwadar, operado por China Overseas Port Holding Company, es una pieza central del Corredor Econ\u00f3mico China-Pakist\u00e1n (CPEC). Ubicado estrat\u00e9gicamente en el mar Ar\u00e1bigo, permite a China acceder directamente a rutas mar\u00edtimas cr\u00edticas, evitando el Estrecho de Malaca. A pesar de las grandes inversiones, el tr\u00e1fico comercial sigue siendo limitado, y el proyecto enfrenta desaf\u00edos log\u00edsticos y de seguridad, adem\u00e1s de cr\u00edticas sobre el endeudamiento de Pakist\u00e1n. Yibuti (Yibuti) Yibuti alberga la primera base naval china en el extranjero desde 2017, adyacente a su puerto principal, desarrollado con inversiones de China Merchants Port Holdings. La ubicaci\u00f3n del puerto es estrat\u00e9gica, controlando el acceso al mar Rojo y al Canal de Suez. La presencia militar y comercial china en Djibouti ha generado preocupaciones en Occidente sobre el uso dual de estas infraestructuras, as\u00ed como sobre la deuda externa del pa\u00eds, de la cual un 70 % est\u00e1 vinculada a pr\u00e9stamos chinos. China ha expandido tambi\u00e9n su influencia en puertos de Am\u00e9rica Latina, buscando consolidar su presencia en el comercio transoce\u00e1nico y fortalecer la conectividad con Asia. Chancay (Per\u00fa) El puerto de Chancay, inaugurado este jueves y ubicado a 80 km al norte de Lima, es una inversi\u00f3n conjunta de COSCO Shipping y Volcan, con un aporte chino del 60 % del proyecto. Con una inversi\u00f3n total que supera los 3.500 millones de d\u00f3lares, el puerto se proyecta como un hub log\u00edstico clave para la exportaci\u00f3n de minerales peruanos hacia Asia, alineado con la Iniciativa de las Nuevas Rutas de la Seda. Paranagu\u00e1 (Brasil) China Merchants Port Holdings adquiri\u00f3 el 67,5 % de la Terminal de Contenedores de Paranagu\u00e1, una de las m\u00e1s importantes de Brasil. La inversi\u00f3n ha permitido modernizar las instalaciones y aumentar la capacidad de manejo de contenedores. Paranagu\u00e1 juega un papel crucial en las exportaciones agr\u00edcolas brasile\u00f1as hacia China, especialmente en soja y ma\u00edz. Col\u00f3n (Panam\u00e1) En 2016, China Landbridge Group adquiri\u00f3 el puerto de Isla Margarita en la Zona Libre de Col\u00f3n, con una inversi\u00f3n inicial de 900 millones de d\u00f3lares. Esta adquisici\u00f3n busca aprovechar la cercan\u00eda del Canal de Panam\u00e1 para facilitar el tr\u00e1nsito de mercanc\u00edas entre Asia y Am\u00e9rica Latina, aunque ha generado preocupaci\u00f3n en Estados Unidos por la creciente presencia china en la regi\u00f3n.",
			"summary": "La inauguraci\u00f3n del puerto peruano de Chancay es el \u00faltimo episodio de una estrategia basada en la \"trampa de deuda\" que es pan para hoy y hambre para ma\u00f1ana",
			"url": "https://www.larazon.es/internacional/conquista-silenciosa-china-estos-son-8-grandes-puertos-incluido-uno-espanol-que-controla-todo-mundo_2024111567371fcce378830001fbbf4a.html",
			"image": "https://fotografias.larazon.es/clipping/cmsimages02/2024/11/15/D781D3BD-A48A-4B7C-ACF9-4C3BE2EF4F29/69.jpg?crop=3431,1930,x0,y178&width=1280&height=720&optimize=low&format=jpg",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-15 10:17:48",
			"author": "Agencia Efe,Luc\u00eda Guti\u00e9rrez",
			"authors": [
				"Agencia Efe",
				"Luc\u00eda Guti\u00e9rrez"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "es",
			"insight": "Si.\nLa expansi\u00f3n de infraestructura portuaria controlada por China puede afectar directamente la log\u00edstica de exportaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas peruanos.",
			"lat": 40.463667,
			"lon": -3.74922
		},
		{
			"id": 263568588,
			"title": "El precio mundial de los alimentos escala a m\u00e1ximos de 18 meses",
			"text": "De este modo, en comparaci\u00f3n con los niveles hist\u00f3ricos, la lectura del \u00edndice correspondiente al mes de octubre estuvo un 5,5% por encima de su valor hace un a\u00f1o, aunque se mantuvo un 20,5% por debajo del m\u00e1ximo de 160,2 puntos alcanzado en marzo de 2022.\n\n El encarecimiento del precio de los alimentos en octubre reflej\u00f3 el mayor coste en todos los productos del \u00edndice, con excepci\u00f3n de la carne, mientras que los aceites vegetales registraron el mayor aumento, del 7,3%.\n\n En concreto, la FAO ha indicado que el dato del precio de los cereales se situ\u00f3 en octubre en 114,4 puntos, un 0,8% m\u00e1s que en septiembre, aunque un 8,3% por debajo del valor de un a\u00f1o antes, despu\u00e9s del encarecimiento por segundo mes consecutivo del coste del trigo, adem\u00e1s del alza del ma\u00edz y la cebada, mientras que baj\u00f3 el precio del sorgo.\n\n En este sentido, la FAO se\u00f1al\u00f3 la preocupaci\u00f3n por las condiciones meteorol\u00f3gicas desfavorables que afectaron a la siembra de los cultivos de invierno en varios de los principales pa\u00edses exportadores del hemisferio norte, como los Estados Unidos de Am\u00e9rica, Rusia y la Uni\u00f3n Europea (UE), as\u00ed como el impacto alcista con la reintroducci\u00f3n de un precio m\u00ednimo no oficial en Rusia y las crecientes tensiones en la regi\u00f3n del mar Negro.\n\n En el caso del arroz, el \u00edndice de precios de la FAO disminuy\u00f3 un 5,6% en octubre, debido al descenso de las cotizaciones del arroz \u00edndica a ra\u00edz de las expectativas de una mayor competencia entre los pa\u00edses exportadores tras la eliminaci\u00f3n por parte de la India de las restricciones a la exportaci\u00f3n de arroz sin quebrar.\n\n De su lado, el dato sobre el precio de los aceites vegetales registr\u00f3 un promedio de 152,7 puntos en octubre, un 7,3% m\u00e1s respecto de septiembre y el nivel m\u00e1s alto en dos a\u00f1os, como consecuencia del mayor coste de los aceites de palma, soja, girasol y colza.\n\n En el caso de los precios de los productos l\u00e1cteos el \u00edndice correspondiente se situ\u00f3 en 139,1 puntos, un 1,9% m\u00e1s que en septiembre y un 21,4% por encima de su valor de hace un a\u00f1o, despu\u00e9s de que el precio del queso acelerase su subida y la mantequilla se encareciera por decimotercer mes consecutivo, mientras que disminuyeron las cotizaciones de la leche en polvo.\n\n Por su parte, el \u00edndice de precios de la carne registr\u00f3 en octubre un nivel promedio de 120,4 puntos, un 0,3% menos que en septiembre, pero un 7,5% m\u00e1s que hace un a\u00f1o, incluyendo bajadas en los precios internacionales de la carne de cerdo y en menor medida en el coste de la carne de aves de corral, mientras que los precios mundiales de la carne de ovino se mantuvieron estables y la carne de bovino subi\u00f3 de forma moderada.\n\n Por \u00faltimo, el dato sobre los precios del az\u00facar se situ\u00f3 en un promedio de 129,6 puntos en octubre, un 2,6% m\u00e1s desde septiembre, lo que representa el segundo aumento mensual consecutivo, aunque sigue estando un 18,6% por debajo de su valor de hace un a\u00f1o, ante la persistente preocupaci\u00f3n por las perspectivas sobre la producci\u00f3n en 2024/25 en Brasil.\n\n Asimismo, la FAO explic\u00f3 que la subida de los precios internacionales del crudo, que estimul\u00f3 un mayor uso de la ca\u00f1a de az\u00facar para la producci\u00f3n de etanol en Brasil, contribuy\u00f3 a\u00fan m\u00e1s al aumento de los precios, aunque el debilitamiento del real brasile\u00f1o frente al d\u00f3lar y la mejora de las precipitaciones en las principales zonas productoras meridionales del pa\u00eds a finales de octubre contribuyeron a limitar el incremento general de los precios mundiales del az\u00facar.",
			"summary": "El coste de los alimentos a nivel global registr&#243; en octubre su tercera subida mensual consecutiva, seg&#250;n el &#237;ndice de precios de los alimentos elaborado por la Organizaci&#243;n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci&#243;n (FAO), que escal&#243; hasta un promedio de 127,4 puntos, un 2% por encima del nivel de septiembre &#8230;\n\n\nThe post El precio mundial de los alimentos escala a m\u00e1ximos de 18 meses first appeared on Cr\u00f3nica de Cantabria.",
			"url": "https://cronicadecantabria.com/cr/el-precio-mundial-de-los-alimentos-escala-a-mximos-de-18-meses/",
			"image": "https://i0.wp.com/cronicadecantabria.com/cr/wp-content/uploads/2024/11/20241108140844.jpg?w=704&h=428&ssl=1",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-08 14:00:07",
			"author": "Cr\u00f3nica de Cantabria",
			"authors": [
				"Cr\u00f3nica de Cantabria"
			],
			"language": "es",
			"source_country": "es",
			"insight": "Si.\nEl incremento en los precios mundiales de los alimentos podr\u00eda influir en las decisiones de exportaci\u00f3n agr\u00edcola de Per\u00fa, afectando tanto precio como demanda.",
			"lat": 40.463667,
			"lon": -3.74922
		},
		{
			"id": 263542104,
			"title": "\u00cdndice de precios de alimentos de la FAO marc\u00f3 su mayor subida anual",
			"text": "Un informe divulgado por la oficina de prensa de ese organismo internacional precisa que ese incremento fue impulsado, entre otros factores, por un fuerte aumento en las cotizaciones de los aceites vegetales.\n\n Este \u00edndice, que eval\u00faa los cambios mensuales en los precios mundiales de algunos de los m\u00e1s importantes productos alimenticios comercializados, promedi\u00f3 en octubre de este a\u00f1o 127,4 puntos, cifra superior en un 2,0 por ciento a la registrada en septiembre de este a\u00f1o, y 5,5 puntos porcentuales superior a la de igual per\u00edodo de 2023.\n\n Sin embargo, se mantuvo un 20,5 por ciento por debajo de su m\u00e1ximo, registrado en marzo de 2022, aclara el documento.\n\n El \u00edndice de precios de los aceites vegetales aument\u00f3 un 7,3 por ciento el pasado mes, como resultado del aumento de las cotizaciones en los extra\u00eddos de palma, soja, girasol y colza, impulsado por las preocupaciones acerca de su producci\u00f3n.\n\n En cuanto a los cereales, sus precios subieron un 0,9 por ciento en octubre, debido al alza en los precios de exportaci\u00f3n del trigo, afectados por las condiciones clim\u00e1ticas desfavorables en los principales exportadores del hemisferio norte.\n\n Tambi\u00e9n influy\u00f3 la reintroducci\u00f3n de un precio m\u00ednimo no oficial en la Federaci\u00f3n de Rusia y el aumento de las tensiones en la regi\u00f3n del Mar Negro.\n\n Incidi\u00f3 adem\u00e1s el ascenso en las cotizaciones mundiales del ma\u00edz, por la fuerte demanda interna y los desaf\u00edos del transporte en Brasil dados los bajos niveles de los r\u00edos.\n\n Por el contrario, el \u00edndice de precios de la FAO para todos los tipos de arroz disminuy\u00f3 un 5,6 por ciento en octubre, dadas las expectativas de una mayor competencia entre los exportadoreso.\n\n Se destaca tambi\u00e9n en este an\u00e1lisis que el \u00edndice de precios del az\u00facar aument\u00f3 un 2,6 por ciento en medio de las persistentes preocupaciones sobre las perspectivas de producci\u00f3n para 2024 y 2025 en Brasil, tras una sequ\u00eda prolongada.\n\n Las cotizaciones de los productos l\u00e1cteos aumentaron un 1,9 por ciento en octubre, situ\u00e1ndose en promedio un 21,4 por ciento por encima de su nivel del mismo per\u00edodo del a\u00f1o pasado.\n\n Ese incremento fue causado, principalmente, por el aumento de los precios internacionales del queso y la mantequilla, mientras que el de la leche en polvo disminuy\u00f3.\n\n El \u00edndice de precios de la carne cay\u00f3 un 0,3 por ciento respecto de septiembre, debido principalmente a los menores precios de la de cerdo en medio de una d\u00e9bil demanda interna e internacional.\n\n Finalmente, los precios mundiales de las aves de corral cayeron ligeramente en octubre y, por el contrario, los de la carne de bovino aumentaron moderadamente, respaldados por mayores compras internacionales, agrega la fuente.",
			"summary": "Roma, 8 nov (Prensa Latina) El \u00edndice de precios de los alimentos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) registr\u00f3 en octubre de 2024 su mayor subida en los \u00faltimos 18 meses, se\u00f1ala hoy un reporte.\n\n\nThe post \u00cdndice de precios de alimentos de la FAO marc\u00f3 su mayor subida anual first appeared on Noticias Prensa Latina.",
			"url": "https://www.prensa-latina.cu/2024/11/08/indice-de-precios-de-alimentos-de-la-fao-marco-su-mayor-subida-anual/",
			"image": "https://www.prensa-latina.cu/wp-content/uploads/2024/05/soporte-news-pl-1.jpg",
			"video": null,
			"publish_date": "2024-11-08 12:20:41",
			"author": "Oscar Redondo",
			"authors": [
				"Oscar Redondo"
			],
			"language": "es",
			"category": "politics",
			"source_country": "cu",
			"insight": "Si.\nLa subida en los precios de alimentos a nivel mundial puede influir directamente en la demandabilidad y precios de las exportaciones agr\u00edcolas de Per\u00fa.",
			"lat": 21.521757,
			"lon": -77.781167
		}
	]
}